****是下辖的一个[镇](../Page/行政建制镇.md "wikilink")\[1\]。位于宿迁市东南方向，隶属洋河新区，辖区23.82万人，辖12个居委会、34个村委会，总面积达198.68平方公里。驰名中外的洋河酒厂坐落于洋河镇中心。

## 历史沿革

明清时期，洋河分属[徐州府](../Page/徐州府.md "wikilink")[宿迁县和](../Page/宿迁县.md "wikilink")[淮安府桃源](../Page/淮安府.md "wikilink")(今[泗阳](../Page/泗阳.md "wikilink"))县，交界处立有栅栏和石碑，碑额勒有“东临淮郡，西障彭城”字样。1948年8月11日，原属宿迁县的洋河镇划属泗阳县。2004年行政划分将其划归宿迁市宿城区管辖，2011年成立洋河新城（独立成为副处级行政单位）。2013年成立洋河新区，洋河镇隶属洋河新区。

2017年12月21日，江苏省人民政府批复同意撤销[仓集镇](../Page/仓集镇.md "wikilink")、[郑楼镇](../Page/郑楼镇.md "wikilink")、洋河镇，设立新的洋河镇。以原仓集镇、郑楼镇、洋河镇的所辖区域以及[洋北镇的赵圩](../Page/洋北镇.md "wikilink")、卓码、桥北3个村委会，[罗圩乡的葛罗](../Page/罗圩乡.md "wikilink")、黄庄、马元3个村委会，[南蔡乡的兴跃](../Page/南蔡乡.md "wikilink")、果园、黄桥3个村委会，[陈集镇的闸口](../Page/陈集镇_\(宿迁市\).md "wikilink")、红庙2个村委会区域为洋河镇行政区域。洋河镇人民政府驻黄桥村境内，办公地址为梦都大道10号\[2\]。

## 行政区划

下辖以下村级行政区划单位\[3\]：

。

## 区域介绍

洋河镇位于江苏省宿迁市洋河新区，位于泗阳县、[泗洪县交界处](../Page/泗洪县.md "wikilink")。镇区面积4.8平方公里。洋河是宿迁市的重镇，东南距泗阳县城30公里，北距宿迁市区18公里，南距泗洪县城[青阳镇](../Page/青阳镇.md "wikilink")41公里。它依傍古黄河，地处徐淮、徐宁公路交汇处，宁徐宿、徐宿淮盐两条高速公路横贯东西。2011年洋河镇实现全镇地区生产总值57.1亿元。完成财政总收入17.4亿元，同比增长44.7%。其中完成一般预算性收入3.61亿元，同比增长20.7%。全年引进各类项目29个，计划总投资72亿元。全年实现城镇居民可支配收入1.4万元，同比增长14.5%；农民人均纯收入8470元，同比增长15%。

## 区域交通

洋河镇区位优势明显，交通快捷便利，325省道穿境而过，[徐盐高速洋河出口和](../Page/徐盐高速.md "wikilink")[宿淮铁路洋河站均位于镇区](../Page/宿淮铁路.md "wikilink")，镇区距[徐州观音国际机场仅半小时里程](../Page/徐州观音国际机场.md "wikilink")，距[连云港港口](../Page/连云港.md "wikilink")120公里。

## 发展情况

洋河历史悠久，底蕴深厚，既古老又年轻。近几年以其飞快的发展速度令人刮目相看，“三个文明”建设成果丰硕，先后荣获全国先进基层党组织、全国创建文明村镇先进单位、全国亿万农民健身活动先进乡镇、省级文明乡镇。

素有“酒都”之称的洋河，以酒为媒，[蓝色经典系列酒香飘四海](../Page/蓝色经典.md "wikilink")，名扬天下。洋河新城按照“一年打基础，两年见成效、三年大变样”的总体要求，借助洋河酒业规模扩张、转型的大好机遇加速发展，着力打造工业高地，投资“洼地”，制定优惠政策，吸引外来项目上马，城区现有工业企业500余家，形成了酿酒、纺织、包装物流和木材加工四大主导产业。洋河酒厂工业园启动建设，给洋河发展带来了新的动力。

## 酒都洋河

洋河镇是闻名全国的酒都。特产洋河大曲，以其“甜、绵、软、净、香”之独特风格饮誉中外。2009年，洋河集团在深圳交易所成功上市，这也是宿迁市境内第一家上市公司。洋河一带多粘土，土壤中含有较多的梭状芽孢杆菌，有机质丰富，保肥保水，粘度适中，是建窖的理想土壤。

## 旅游景点

### 神农时代洋河农业嘉年华

洋河农业嘉年华位于江苏省洋河新区国家农业公园内，规划面积567亩，是全国唯一以酒文化为主题的农业嘉年华。项目分为综合服务区、嘉年华主题场馆区、田园乐活区、科研创新区、科技推广区五个功能区，建有蔬菜馆、谷食馆、纤维馆、花卉馆、果树馆、中药馆、水科技馆、沙漠馆八个主题展馆，可展示动植物品种1300种、现代农业高新技术250余种、栽培模式50余种，是集农业生产、生态休闲、教育示范等功能于一体的都市型现代农业旅游的典范。

### 古黄河爱情主题公园

古黄河爱情主题公园东临洋河大道，西接梦都大道，北倚古黄河，南靠古黄河大道。公园共分为四个功能区，由东向西依次为浪漫婚恋爱渡区、中式婚恋文化区、西式婚恋仪典区、咏爱婚恋留念区。寓意为两个人从相识、相知、相爱到相守这一过程。

### 洋河酒文化主题公园

酒文化主题公园坐落于洋河新城3.5平方公里核心区，总占地面积约202亩。整个公园以“酒文化”为主题，将洋河的酒文化以视、听、闻、触等多种感知方式进行表达，构建一个集人文展示、景观欣赏、休闲娱乐、活动健身、防灾避难为一体的多功能城市开放客厅。

## 领导介绍

宿迁市人民政府副市长、市政府党组成员洋河新城党工委书记： 沈海斌

宿迁市洋河新城党工委副书记、管委会主任、洋河镇党委书记： 刘金山

宿迁市洋河新城城区建管办主任、洋河镇党委副书记、镇长：秦 川

宿迁市洋河新城党工委委员、管委会副主任： 袁长青

宿迁市洋河新城党工委委员、纪工委书记： 杨太敏

宿迁市洋河新城党工委委员、管委会副主任、财政审计局局长： 李德敏

宿迁市洋河新城管委会副主任: 祁全

## 参考资料

1.
2.  《江苏省人民政府关于调整宿迁市宿城区部分行政区划的批复》（苏政复〔2017〕116号）
3.